\chapter{Conclusioni e sviluppi futuri}
Lo scopo principale di questa tesi è stato quello di investigare l'utilizzo di una legge di "controllo in forza" a livello cinematico all'interno della struttura a priorità di task presentata in sezione \ref{Sec_priority_task}, data l'impossibilità di alcuni sistemi di essere controllati direttamente a livello dinamico. Lo studio è stato motivato da uno dei casi d'uso relativi al progetto europeo DEXROV in cui un veicolo subacqueo equipaggiato con un braccio manipolatore deve essere in grado di effettuare, in maniera autonoma, l'ispezione della saldatura di una conduttura sottomarina al fine di verificarne l'integrità. 
%In particolare per effettuare questa operazione è necessario portare a contatto della saldatura stessa un apposito sensore rigidamente connesso con l'organo terminale del manipolatore.

Si è implementato lo schema di regolazione della forza a livello dinamico che è stato utilizzato come metro di paragone con l'implementazione della regolazione di forza a livello cinematico. In entrambi gli schemi di controllo è stato necessario aggiungere un task per l'allineamento dell'end-effector alla superficie e altri task in fondo alla gerarchia  necessari a eliminare eventuali moti interni. Difatti, vista la ripetitività dell'operazione che è stata chiesta di svolgere e l'elevata ridondanza del sistema, tali moti interni possono portare potenzialmente ad una situazione sfavorevole dopo un certo numero di ripetizioni.

Nelle simulazioni si vede come, nonostante l'operazione di spostamento della regolazione della forza non sia un semplice spostamento a valle di un blocco, i risultati ottenuti dai due schemi di controllo siano tra di loro comparabili. Un risultato addizionale è che l'implementazione MATLAB del framework simulativo fatta nell'ambito di questa tesi, risulta direttamente predisposta per essere ampliata o modificata, lasciando così in eredità una serie di possibili estensione su cui effettuare nuove simulazioni. Si propongono di seguito una serie di elementi di studio su cui concentrarsi per eventuali sviluppi futuri:
 \begin{itemize}
 	\item utilizzo a livello dinamico di un legge di controllo di tipo PID al posto del computed torque (e sua variante);
 	\item analizzare le prestazioni del controllo nel caso in cui il modello dinamico non sia perfettamente noto;
 	\item inserimento degli effetti idrodinamici predisponendo l'algoritmo di Newton-Eulero a tal scopo;
 	\item analizzare il miglioramento delle prestazioni di inseguimento di forza utilizzando una legge di regolazione che tenga conto della derivata del vincolo di contatto, ossia di come varia la normale di contatto al variare del tempo;
 	\item analizzare il miglioramento delle prestazioni di inseguimento della traiettoria utilizzando un legge di controllo di tipo PID;
 	\item analizzare le prestazioni del sistema nel caso di disturbi di velocità e/o forza agenti sul sistema dovuti, per esempio, a correnti marine. 
 \end{itemize}